血栓風險 澳洲新省全面叫停阿斯利康

【本報綜合報道】歐洲藥品管理局（EMA）指英國阿斯利康疫苗有導致血栓風險後，多國宣布限制接種年齡，其中澳洲新南威爾士省昨日宣布全面暫停施打該款疫苗，總理莫里森同日召開國家內閣會議討論最新接種安排。
歐盟撥11.3億 應對新冠
莫里森周四晚已宣布暫停為50歲以下人士注射阿斯利康疫苗，他們可改打美國輝瑞疫苗。新省衞生部翌日煞停所有年齡人士接種阿斯利康疫苗，並強調必須確保所有人在接種新冠疫苗前明白相關風險及好處。知情人士指，現時最大問題是各省及領地不知輝瑞是否及何時有貨。
至於英國方面，免疫接種聯合委員會（JCVI）在EMA公布後，建議18至29歲人士接種美國輝瑞及德國BioNTech合作研發的疫苗，又或是美國的莫德納疫苗代替阿斯利康疫苗，但沒對其他年齡組別作同樣建議。而法國衞生部亦建議，已經打首針阿斯利康疫苗的55歲以下人士，第2針應接種內地復星與德國藥廠BioNTech合作研發的「復必泰」疫苗。
新冠肺炎疫情在全球持續肆虐，歐盟周三宣布，將撥出1.23億歐元（約11.3億港元），以展開新冠肺炎變種病毒的緊急研究，旨在提升歐盟預防、減輕和應對新冠變種病毒影響的能力。歐委會在聲明指，這筆資金來自歐盟的科研資助計劃「地平線歐洲」（Horizon Europe），呼籲成員國通過組織和展開臨床試驗，尋找有效對抗新冠病毒的治療方案和疫苗。

The side effect - Thrombosis with Thrombocytopenia syndrome (TTS) - involves thrombosis, which is blood clotting, and thrombocytopenia, which is a low blood platelet count. TTS is an extremely rare event but can cause serious long-term disability or death.

In Europe, approximately 4-6 people in every one million people vaccinated with AstraZeneca developed TTS after the first dose of vaccine. One person in Australia developed the syndrome after receiving the AstraZeneca vaccine.

ATAGI has recommended:

· The AstraZeneca vaccine should only be used in adults aged under 50 where the benefits clearly outweigh the risk for that individual and the person has made an informed decision based on an understanding of the risks and benefits.

· People who have had the first dose of COVID-19 Vaccine AstraZeneca without any serious adverse effects can be given the second dose, including adults under 50 years.